## 常微分方程

#### 简单的定义

​	仅含有单个自变量的微分方程，即 $y\sim x,\space F(x,y',y'',\cdots,y^{(n)})=0$

​	如果 $y,y',y'',\cdots,y^{(n)}$ 都是一次的，那么称上式为*（n阶）线性微分方程*，它的一般形式是：

​		$y^{(n)}+y^{(n-1)}A_1(x)+\cdots+yA_n(x)=f(x)$

​	$f(x)=0$ 时，我们称该方程为***齐次****线性微分方程*

​	对于 $n$ 阶微分方程 $F(x,y',y'',\cdots,y^{(n)})=0$，它的解通常包含 $n$ 个相互独立的积分常数 $C_1,C_2,\cdots ,C_n$ ，即 $\Phi(x,y,C_1,C_2,\cdots,C_n)=0$

---

#### 基本性质

​	对于 $n$ 阶齐次线性方程，若 $y_1(x),y_2(x),\cdots,y_n(x)$ 为方程的解，则它们的线性组合$y_0=C_1y_1(x)+C_2y_2(x)+\cdots+C_ny_n(x)$ 亦为方程的解，或者说齐次线性方程的解集具有*线性结构*，所有的解构成一个*向量空间*————*解空间*。（与向量的基底表示类比）

​	齐次方程的通解可以用 $n$ 个线性无关特解的线性组合表示

​		若 $y_1(x),y_2(x),\cdots,y_n(x)$ 线性无关，则方程组

​			$\left\{\begin{matrix}\begin{split}&C_1y_1+C_2y_2+\cdots+C_ny_n=0\\&C_1y_1'+C_2y_2'+\cdots+C_ny_n'=0\\&\cdots\\&C_1y_1^{(n)}+C_2y_2^{(n)}+\cdots+C_ny_n^{(n)}=0\end{split}\end{matrix}\right.$

​		有非零解，即

​			$W(x)=\left|\begin{matrix}\begin{split}&y_1,y_2,\cdots,y_n\\&y_1',y_2',\cdots,y_n'\\&\cdots\\&y_1^{(n)},y_2^{(n)},\cdots,y_n^{(n)}\end{split}\end{matrix}\right|\neq0$

​		其中 $W$ 表示*[朗斯基行列式](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9C%97%E6%96%AF%E5%9F%BA%E8%A1%8C%E5%88%97%E5%BC%8F)*。

​	对于 $n$ 阶非齐次线性方程（即 $f(x)\neq0$ ），不难证明，它的解可以由相应的齐次方程通解加上非齐次方程的一个特解得到，这样的解构成的空间叫做*仿射空间*。

---

#### 常微分方程求解

- 有时候可以分离变量

  $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f(x,y)=g(x)h(y)$$

  讨论一下 $h(y)=0$ 时的情况，然后

  $\frac{\mathrm{d}y}{h(y)}=g(x)\mathrm{d}x,\space \int\frac{\mathrm{d}y}{h(y)}=\int g(x)\mathrm{d}x,\space ln|y|=\int g(x)\mathrm{d}x,\space y=Ce^{\int g(x)\mathrm{d}x}$

  

- 如果 $x,y$ 齐次，

​	（严格定义为：对于一定范围内的 $x,y,\space \exist t\Rightarrow f(tx,ty)=t^nf(x,y)$）

​	那么可以换元：

​	令 $u_x=\frac{y}{x},\space y=ux,\space y'_x=u'_x\cdot x+u$，然后代入原式即可。



- 对于一阶线性方程 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}+P(x)y=Q(x)$

  - 某个似乎没有名字的方法

    看起来不好分离变量，那让 $Q(x)=0$ 好了，先试试

    ​	$\frac{\mathrm{d}y}{y}=-P(x)\mathrm{d}x,\space\int\frac{\mathrm{d}y}{y}=-\int P(x)\mathrm{d}x,\space y=Ce^{\int P(x)\mathrm{d}x}$（不过要讨论 $y=0$ 的情况）

    $Q(x)\neq0$ 时，注意到通过在等式两侧同时乘以 $e^{\int P(x)\mathrm{d}x}$，可以使
  
    ​	$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\cdot e^{\int P(x)\mathrm{d}x}+P(x)\cdot e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\cdot y=Q(x)\cdot e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\\\left(y\cdot e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\right)'_x=Q(x)\cdot e^{\int P(x)\mathrm{d}x}$

  ​	然后随便积一下就好啦x
  
  ​		$y=e^{-\int P
  (x)\mathrm{d}x}\cdot\int Q(x)e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\mathrm{d}x$
  
  
  
  
  - **变量代换法**
  
    其实从上述操作中可以看出，如果不会解的话，让它等于零就行了x
  
    设 $y=u_x\cdot v_x$，代入原式：
    
    ​	$\begin{split}Q(x)&=u'v+v'u+P(x)uv\\&=u\left[P(x)v+v'\right]+u'v\end{split}$
    
    中间那堆看起来很烦，让它等于零好了：
    
    ​	$P(x)v+v'=0,\space ln|v|=-\int P(x)\mathrm{d}x,\space v=Ce^{-\int P(x)\mathrm{d}x}$
    
    那么
  
  ​		$Q(x)=Cu'e^{-\int P(x)\mathrm{d}x}m,\space u=\frac{1}{C}\int Q(x)e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\mathrm{d}x$
  
  ​	于是
  
  ​		$y=u\cdot v=e^{-\int P(x)\mathrm{d}x}\cdot\int Q(x)e^{\int P(x)\mathrm{d}x}\mathrm{d}x$
  
  ​	和上一个方法得出了一样的答案x
  
  
  
  - **常数变易法**
  
    不难看出，$P(x)v+v'=0$，其实和 $P(x)y+y'=Q(x)=0$ 是一样的，对比一下可以发现：
    
    ​	$v=Ce^{-\int P(x)\mathrm{d}x}\\y=uv=Cue^{-\int P(x)\mathrm{d}x}$
    
    也就是说，可以把上式齐次线性方程的解 $C$ 看作关于 $x$ 的函数从而求出非齐次方程的通解。
    
  
  ---
  
- $n$ 阶线性微分方程

  同样地，先解出对应的齐次线性方程通解，再依次将 $C_1,C_2,\cdots,C_n$ 换为 $u_1,u_2,\cdots,u_n$ 并求解。

  一般地：
  $$
  u'_j=(-1)^{n+j}\frac{W(y_1,\cdots,y_{j-1},y_j,\cdots,y_n)_{\left(0\atop f\right)}}{W(y_1,y_2,\cdots,y_n)}
  $$

---

​	一个栗子（味道应该还行？）：

​		$y''+p(x)y'+q(x)y=f(x)\cdots\cdots(1)$

​	令 $f(x)=0$，得到齐次方程的通解

​		$y=C_1y_1(x)+C_2y_2(x)\cdots\cdots(2)$

​		若知道$(1)$的一个非零解$y_1(x)$，则

​			$W(x)=y_1y_2'-y_1'y_2=W(x_0)e^{-\int_{x_0}^xp(t)\mathrm{d}t}$

​		不妨令 $W(x_0)=1$，

​			$\frac{y_1y_2'-y_2y_1'}{y_1^2}=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\frac{y_2}{y_1}\right)=\frac{1}{y_1^2}e^{-\int_{x_0}^xp(t)\mathrm{d}t}$

​		积分，

​			$\frac{y_2}{y_1}=\int\frac{1}{y_1^2}e^{-\int_{x_0}^xp(t)\mathrm{d}t}\mathrm{d}x$

​		便可解得 $y_1$，且 $W(x_0)\neq0$，二者线性无关，$(2)$ 式通解即为

​			$y=C_1y_1+C_2y_2$

​	使用常数变易法：

​		$y=u_1(x)y_1(x)+u_2(x)y_2(x)$

​	现在我们来找出非齐次方程的一个特解*（因为是特解所以可以加一堆限制条件，能解出来就行 xwx）*：

​		$y'=u_1'(x)y_1(x)+u_1(x)y_1'(x)+u_2'(x)y_2(x)+u_2(x)y_2'(x)$

​	为了不让 $u_1(x)$ 和 $u_2(x)$ 的高阶导在后续过程中出现，令

​		$u_1'(x)y_1(x)+u_2'(x)y_2(x)=0\cdots\cdots(3)$

​	那么有

​		$y''=u_1'(x)y_1'(x)+u_1(x)y_1''(x)+u_2'(x)y_2'(x)+u_2(x)y_2''(x)$

​	代入$(1)$：

​		$$\begin{split}f(x)=&u_1(x)\left( y''_1+p(x)y'_1+q(x)y_1\right)\\&+u_2(x)\left(y''_2+p(x)y'_2+q(x)y_2\right)+u_1'(x)y_1'+u_2'(x)y_2'\\f(x)=&u_1'(x)y_1'(x)+u_2'(x)y_2'(x)\cdots\cdots(4)\end{split}$$

​	联立$(2)(3)$式

​		$\left\{\begin{matrix}\begin{split}&u_1'(x)y_1(x)+u_2'(x)y_2(x)=0\\&u_1'(x)y_1'(x)+u_2'(x)y_2'(x)=f(x)\end{split}\end{matrix}\right.$

​	便可解出 $u_1,u_2$.

​	然后将特解加上线性齐次方程的通解$(1)$，便可以得到非齐次方程的通解，这里空白太小就不赘述了 xD

---

- 可降阶二次微分方程

  - 不显含未知函数的二阶方程

    ​	$f(x,y',y'')=0$

    令 $t=y'$，则 $y''=t'_x$

    然后原式可化为

    ​	$g(x,t,t'_x)=0$

  - 不显含自变量的二阶方程

    ​	$m(y,y',y'')=0$

    令 $p=y'$，则 $y''=\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}x}=\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y}\cdot\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=p'_y\cdot p$

    然后原式可化为

    ​	$n(y,p,p\cdot p'_y)=0$



- 高阶不显含自变量的线性齐次方程

  ​	$f(y,y',y'',\cdots,y^{(n)})=0$

  可以记为

  ​	$y^{(n)}+A_1y^{(n-1)}+\cdots+A_ny=0$

  欧拉发现，这一类方程的解都具有 $y=e^{\widetilde{z}x}$ 的形式，其中 $\widetilde{z}$ 为复数。

  于是设 $y=e^{\widetilde{z}x}$，

  ​	$\widetilde{z}^ne^{\widetilde{z}x}+A_1\widetilde{z}^{n-1}e^{\widetilde{z}x}+\cdots+A_ne^{\widetilde{z}x}=0$

  同时除以 $e^{\widetilde{z}x}$，

  ​	$\widetilde{z}^n+A_1\widetilde{z}^{n-1}+\cdots+A_n=0$

  我们称上式为原微分方程的***特征方程***。注意到它和原式结构相同，因此可以直接把 $y^{(n)}$ 换为 $\widetilde{z}^n$，而 ${\widetilde{z}}$ 为特征方程的解。

  如果该特征方程无重根，则 $\widetilde{z}$ 的 $n$ 个解 $\widetilde{z}_1,\widetilde{z}_2,\cdots,\widetilde{z}_n$ 相互独立，故原方程的通解为

  ​	$y=C_1e^{\widetilde{z}_1x}+C_2e^{\widetilde{z}_2x}+\cdots+C_ne^{\widetilde{z}_nx}$

  不过若 $A_i$ 均为实数，我们应找到原方程的实数解。

  记 $\widetilde{z}_k=a_k+b_ki$

  由于 $A_i$ 均为实数，特征方程的根必定是共轭的，即若 $a+bi$ 为一解，则 $a-bi$ 为另一解。

  ​	$e^{(a+bi)x}=e^{a}(\cos bx+i\sin bx)$

  ​	$e^{(a-bi)x}=e^a(\cos bx-i\sin bx)$

  我们知道对于线性齐次方程，解的任意线性组合仍为该方程的解。于是对 $e^{(a+bi)x}$ 与 $e^{(a-bi)x}$ 进行组合，可以得到原式的两个实数根：

  ​	$y=e^a\cos bx$ 与 $y=e^a\sin bx$，通解为 $y=C_1e^a\cos bx+C_2e^a\sin bx$

  

  以不显含 $x$ 的二阶齐次线性方程为栗：

  ​	$y''+by'+cy=0$

  解得

  ​	$\widetilde{z}=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4c}}{2},\space\Delta=b^2-4c$

  - 若 $\Delta>0$，$y=C_1e^{\widetilde{z}_1}+C_2e^{\widetilde{z}_2}$

  - 若 $\Delta=0$，$y=C_1e^{\widetilde{z}}+C_2x\cdot e^{\widetilde{z}}$

  - 若 $\Delta<0$，$y=C_1e^a\cos bx+C_2e^a\sin bx$

---

### 参考文献

​	崔士襄*《“常数变易法”来历的探讨》*

​	维基百科相关条目

---

### 致谢

​	*Yukina Azusa* 

​	*lyy00054* 

​	*yc*



​																	by *[Catoverflow](mailto:catoverflow@c-j.dev)*

​													   Licensed under [CC-BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/)

​															            12.26.2019